庚子年，一個全新十年開始

庚子鼠年即將來臨。這不但是一個新的一年，也是一個全新世代的開始。

庚者更也，也就是更迭變化的意思；子者始也，也就是一個全新世代的開始。在中國歷史上，凡時值庚子年代表的都是一個重大的歷史轉折點，它不但是延續前面戊戍、已亥年的巨大變動，更是代表此一序列變動的結束，以及一個全新時代的開始。

三個甲子前的1840年，英國發動第一次鴉片戰爭，強迫打開了清朝鎖國的大門。二個甲子前的1900年，羸弱的清朝出現了強烈民族主義者義和團的對外反撲，無知的慈禧太后竟然乘勢向八國集團宣戰。結果便是八國聯軍打進北京，清朝這個大廈幾乎倒塌，而後與十一國簽訂的辛丑合約共賠款9.8億兩白銀（約合新台幣2.9兆），中國也成為世界列強的半殖民地，此時中國人的信心完全被擊潰。

然而在中國人自認為國之將亡時，卻是另外一個世代巧巧的來臨。庚子事變成了清朝最後一次的對外重大挫敗；內部以袁世凱為首的北洋軍，和以國民革命軍為中心思想的南洋軍，已經巧然地掌控清朝的命運，也蘊釀1910年辛亥革命的成功：中國抛棄二千年的帝制、正式邁向共和。然而軍閥割據的內部動盪卻持續影響初建民國的命運，直到1949年共產黨取代國民黨統治中國大陸才告結束。

一甲子前的1960年是當代兩岸經濟實力的分野。沒有治國能力的毛澤東繼續推動「大躍進」，鼓勵土法煉鋼，農業生產停滯。光1960年一年大陸餓死了1000萬人，加上前二年共死亡了4000萬人，也為1960年代大陸的「動蕩十年」打開序幕。